# 必背1

## 等价无穷小

$x \rightarrow 0$ 时

$$
\sin x \sim x,\tan x \sim x,\arcsin x \sim x,\arctan x \sim x,\ln \left( {1 + x}\right) \sim x,{\mathrm{e}}^{x} - 1 \sim x,
$$

$$
{a}^{x} - 1 \sim x\ln a,1 - \cos x \sim \displaystyle\frac{1}{2}{x}^{2},{\left( 1 + x\right) }^{a} - 1 \sim {ax}.
$$

$$
\ln \left( {x + \sqrt{1 + {x}^{2}}}\right) \sim x
$$

$$
1 - {\left( \cos x\right) }^{a} \sim \displaystyle\frac{1}{2}a{x}^{2}, a \neq 0
$$

$$
\begin{align*}
\text{对于函数}\quad(x+\frac{1}{x})^\frac{1}{x}-e \sim -\frac{e}{2}x \quad (x \to 0^+)
\\\\
\text{对于数列}\quad(1+\frac{1}{n})^n-e \sim -\frac{e}{2}\frac{1}{n} \quad (n \to \infty)
\end{align*}
\\
\text{由海涅定理（归结原则）联系起来：}x=\frac{1}{n} \to 0^+
$$

## 泰勒公式

### 定义

设 $f\left( x\right)$ 在点 $x = 0$ 处 $n$ 阶可导,则存在 $x = 0$ 的一个邻域,对于该邻域内的任一点 $x$ ,有

$$
f\left( x\right) = f\left( 0\right) + {f}^{\prime }\left( 0\right) x + \displaystyle\frac{{f}^{\prime \prime }\left( 0\right) }{2!}{x}^{2} + \cdots + \displaystyle\frac{{f}^{\left( n\right) }\left( 0\right) }{n!}{x}^{n} + o\left( {x}^{n}\right) .
$$

### 一些重要的泰勒展开

三角函数

$$
\begin{align*}
\sin x &=x-\frac{x^3}{3!} + \frac{x^5}{5!} - \frac{x^7}{7!} +...=\sum\limits_{n=0}^{\infty}(-1)^n\frac{x^{2n+1}}{(2n+1)!},&x\in (-1,1)
\\\\
\cos x &=1-\frac{x^2}{2!}+\frac{x^4}{4!} - \frac{x^6}{6!} + \frac{x^8}{8!} - ...=\sum\limits_{n=0}^{\infty}(-1)^n\frac{x^{2n}}{(2n)!},&x\in (-1,1)
\\\\
\tan x &=x+\frac{x^3}{3} +  \frac{2}{15}x^5  + \frac{17}{315}x^7 + ...=\sum\limits_{n=1}^{\infty}\frac{(2^{2n}-1)\cdot 2^{2n}\cdot B_n}{(2n)!}\cdot x^{2n-1}, &x \in (-1,1)
\end{align*}
$$

反三角函数

$$
\begin{align*}
\arcsin x &=x+\frac{x^3}{6}+  \frac{3}{40}x^5 + \frac{5}{112}x^7 +...=\sum\limits_{n=0}^{\infty}\frac{(2n)!}{4^n(2n+1)(n!)^2}\cdot x^{2n+1},&x\in (-1,1)
\\\\
\arccos x &=\frac{\pi}{2}-x-\frac{x^3}{6} - \frac{3}{40}x^5 - \frac{5}{112}x^7 - ...=\frac{\pi}{2}-\sum\limits_{n=0}^{\infty}\frac{(2n)!}{4^n(2n+1)(n!)^2} \cdot x^{2n+1},&x\in (-1,1)
\\\\
\arctan x &=x-\frac{x^3}{3} + \frac{x^5}{5} - \frac{x^7}{7} + ...=\sum\limits_{n=0}^{\infty}\frac{(-1)^n}{2n+1}x^{2n+1},&x\in [-1,1]
\end{align*}
$$

其他

$$
\begin{align*}
\frac{1}{1-x}&=1+x+x^2+...=\sum\limits_{n=0}^{\infty}x^n, &x\in (-1,1)
\\\\
\frac{1}{1+x}&=1-x+x^2-...=\sum\limits_{n=0}^{\infty}(-1)^nx^n, &x\in (-1,1)
\\\\
e^x&=1+x+\frac{x^2}{2!}+...=\sum\limits_{n=0}^{\infty}\frac{x^n}{n!}, &x\in (-\infty, +\infty)
\\\\
\ln(1+x)&=x-\frac{x^2}{2}+\frac{x^3}{3}-...=\sum\limits_{n=1}^{\infty}(-1)^{n+1}\frac{x^n}{n}, &x\in (-1,1]
\\\\
(1+x)^k &=1+kx+\frac{k(k-1)}{2!}x^2+...=\sum\limits_{n=0}^{\infty}\frac{\prod\limits_{i=k-n+1}^{k}i}{n!}x^n, &x\in (-1,1)
\end{align*}
$$

### 等价无穷小代换式

$$
\arcsin x - x \sim \displaystyle\frac{1}{6}{x}^{3}\left( {x \rightarrow 0}\right) ,\tan x - x \sim \displaystyle\frac{1}{3}{x}^{3}\left( {x \rightarrow 0}\right), x - \arctan x \sim \displaystyle\frac{{x}^{3}}{3}\left( {x \rightarrow 0}\right)
$$

等,并可将这些公式广义化,如第一个公式广义化为狗 $- \sin$ 狗 $\sim \displaystyle\frac{1}{6}$ (狗) (狗 $\rightarrow 0$ ),其余类似.

$1^\infty$ 类型的简化公式： $\lim u^v = e^{\lim v(u-1)}$ （ $u \to 1$ ， $v \to \infty$）

## 数集符号

自然数集: N  
正整数集：N+  
整数集：Z  
实数集：R  
有理数集：Q  
复数集：C  
虚数集：I  
空集：Ø

## 其他

$$
\mathop{\lim }\limits_{{x \rightarrow \infty }}{\left( 1 + \displaystyle\frac{a}{x}\right) }^{{bx} + c} = {\mathrm{e}}^{ab}
$$

## 不等式

$$
f(t) = (\displaystyle\frac{a^t + b^t}{2})^{\displaystyle\frac{1}{t}}
$$

是单调递增函数，当 $t=-1,0,1,2$ 时，$f(t)$ 时，可得出

$$
\frac{2}{\frac{1}{a}+\frac{1}{b}}\leq\sqrt{ab}\leq\frac{a+b}{2}\leq\sqrt{\frac{a^{2}+b^{2}}{2}}
$$

柯西不等式：

$$
\left( \sum\limits_{k=1}^{n}a_{k}^{2}\right)  \left( \sum\limits_{k=1}^{n}b_{k}^{2}\right)  \geq  \left(\sum\limits_{k=1}^{n} a_{k}b_{k} \right)^2
$$

两个向量的模的平方的乘积大于等于两个向量的乘积的模的平方。  
当且仅当两个向量线性相关时，即 $\frac{a_1}{b_1}= \frac{a_2}{b_2}=\cdots = \frac{a_n}{b_n}$ 时，不等式的等号成立

常考 $(a_1^2 + a_2^2)(b_1^2 + b_2^2) \geq (a_1b_1 + a_2b_2)^2$

## 二项式定理

$$
(a+b)^n=C_n^0 a^n + C_n^1 a^{n-1}b^{1} +C_n^2 a^{n-2}b^2+ \dots +C_n^n b^n
$$

## 常数

$\sqrt{2} = 1.414\cdots\\\sqrt{3} = 1.732\cdots\\\sqrt{5} = 2.236\cdots\\\sqrt{7} = 2.645\cdots$

$\ln 2 = 0.693\cdots\\\ln 3 = 1.098\cdots\\\ln 5 = 1.609\cdots\\\ln 7 = 1.945\cdots$

$\pi = 3.141\cdots\\e = 2.718\cdots$

## 做题方法

1. 找出定义式、关系式、约束式
2. 翻译数学术语；把从关系式中推导出来的定义域加到定义式中
3. 做一到两步的逆运算（恒等变形、要证即证、要求即求）
4. 联想经典形式
5. 恒等变形

其中第3步、第4步的先后顺序不一定，因为有可能做完逆运算才能想到经典形式，也有可能先想到经典形式，再根据经典形式做逆运算。

要证明或要求解的也分为定义式、关系式、约束式。实际上真正要证明或求解的是关系式

> 即：恒等变形  
> $\Rightarrow$：推导出  
> $=$：等于

## 看到想到

### 1. 看到 $\mathop{\lim }\limits_{x \to 0}\displaystyle\frac{f(x)}{x}=a<b$

想到 $\mathop{\lim }\limits_{x \to 0}\displaystyle\frac{f(x)}{x}$ 存在  
想到 $\mathop{\lim }\limits_{x \to  0}f(x) = 0$  
想到如果 $f(x)$ 连续则 $f(0)=0$  
想到如果 $f(x)$ 连续则 $f'(0)=a$

### 2. 看到 $\mathop{\lim }\limits_{x \to 0^+}\displaystyle\frac{f(x)}{x}<0$

想到根据极限的保号性，存在 $a>0$ ，使得 $\displaystyle\frac{f(a)}{a}<0$ ；又因为 $a>0$ ，所以 $f(a)<0$

### 3. 看到 $F'(x)$ 在 $(0,1)$ 内有两个不同的实根

想到 $F'(\xi_1)= F'(\xi_2)=0$ ，于是想到要证 $F(a)=F(b)=F(c) \quad(a \ne b \ne c)$

### 4. 见到 $f(a)-f(b)$ 或者 $f$ 与 $f'$ 的关系

想到拉格朗日中值定理

### 5. 看到证明 $f(x)=0$ 有且仅有 $k$ 个根

想到证明 $f(x)$ 至少 $k$ 个根，并且 $f(x)$ 至多 $k$ 个根

至少 $k$ 个根可以用观察法、零点定理、等

至多 $k$ 个根可以用 $f^{(k)}(x) \ne 0$ 即 $f^{(k)}(x)=0$ 至多 0 个根，推导出$f(x)=0$ 至多 $k$ 个根 （罗尔原话）

## 不定积分基本公式

1、 $\int k \mathrm{d}x = kx+C$

2、 $\int x^a \mathrm{d}x=\begin{cases}\displaystyle\frac{1}{a+1}x^{ a+1}+C ,&a\neq-1 ,\\[2ex]\ln\mid x\mid+C ,&a=-1.\end{cases}$

3、 $\int {a}^{x}\mathrm{\;d}x = \displaystyle\frac{{a}^{x}}{\ln a} + C$ ,特别地, $\int {\mathrm{e}}^{x}\mathrm{\;d}x = {\mathrm{e}}^{x} + C$ .

4、

$$
\begin{align*}
&(1)\int \sin x\mathrm{\;d}x =  - \cos x + C& &(2) \int \cos x\mathrm{\;d}x = \sin x + C&
\\\\
&(3)\int \tan x\mathrm{\;d}x =  - \ln \left| {\cos x}\right|  + C& &(4) \int \cot x\mathrm{\;d}x = \ln \left| {\sin x}\right|  + C&
\\\\
&(5)\int {\sec }^{2}x\mathrm{\;d}x = \tan x + C& &(6) \int {\csc }^{2}x\mathrm{\;d}x =  - \cot x + C&
\\\\
&(7)\int \sec x\tan x\mathrm{\;d}x = \sec x + C& &(8) \int \csc x\cot x\mathrm{\;d}x =  - \csc x + C&
\\\\
&(9) \int \sec x \mathrm{\;d}x= \ln |\sec x + \tan x| + C& &(10) \int \csc x \mathrm{\;d}x= -\ln |\csc x + \cot x| + C&
\\\\
&(11) \int \sin^2 x \mathrm{\;d}x= \frac{x}{2}-\frac{\sin 2x}{4} + C& &(12) \int \cos^2 x \mathrm{\;d}x= \frac{x}{2}+\frac{\sin 2x}{4} + C&
\\\\
&(13) \int \tan^2 x \mathrm{\;d}x= \tan x - x + C& &(14) \int \cot^2 x \mathrm{\;d}x= -\cot x - x + C&
\end{align*}
$$

5、

$$
\begin{align*}
&(1) \int \displaystyle\frac{\mathrm{d}x}{\sqrt{1 - {x}^{2}}} = \arcsin x + C& &(2) \int \displaystyle\frac{\mathrm{d}x}{\sqrt{{a}^{2} - {x}^{2}}} = \arcsin \frac{x}{a} + C\left( {a > 0}\right)&
\\\\
&(3) \int \displaystyle\frac{\mathrm{d}x}{1 + {x}^{2}} = \arctan x + C& &(4) \int \displaystyle\frac{\mathrm{d}x}{{a}^{2} + {x}^{2}} = \frac{1}{a}\arctan \frac{x}{a} + C&
\\\\
&(5) \int \frac{\mathrm{d}x}{\sqrt{{x}^{2} + {a}^{2}}} = \ln \left( {x + \sqrt{{x}^{2} + {a}^{2}}}\right)  + C&
&(6) \int \frac{\mathrm{d}x}{\sqrt{{x}^{2} - {a}^{2}}} = \ln \left| {x + \sqrt{{x}^{2} - {a}^{2}}}\right|  + C&
\\\\
&(7) \int \frac{\mathrm{d}x}{{x}^{2} - {a}^{2}} = \frac{1}{2a}\ln \left| \frac{x - a}{x + a}\right|  + C&
&(8) \int \frac{\mathrm{d}x}{{a}^{2} - {x}^{2}} = \frac{1}{2a}\ln \left| \frac{x + a}{x - a}\right|  + C&
\end{align*}
$$

$$
\begin{align*}
&(9) \int \sqrt{{a}^{2} - {x}^{2}}\mathrm{\;d}x = \frac{x}{2}\sqrt{{a}^{2} - {x}^{2}} + \frac{{a}^{2}}{2}\arcsin \frac{x}{a} + C\left( {a > 0}\right)&
\\\\
&(10) \int \sqrt{{x}^{2} + {a}^{2}}\mathrm{\;d}x = \frac{x}{2}\sqrt{x^2 + a^2} + \frac{a^2}{2}\ln \left|x + \sqrt{x^2 + a^2}\right| + C&
\\\\
&(11) \int \sqrt{{x}^{2} - {a}^{2}}\mathrm{\;d}x = \frac{x}{2}\sqrt{x^2-a^2} - \frac{a^2}{2}\ln \left|x + \sqrt{x^2-a^2}\right| + C&
\end{align*}
$$

$$
\begin{cases}
\text{有根号}
\begin{cases}
\text{变量} + \text{常量：} \displaystyle\int \frac{\mathrm{d}x}{\sqrt{{x}^{2} + {a}^{2}}} = \ln \left( {x + \sqrt{{x}^{2} + {a}^{2}}}\right)  + C
\\\\
\text{变量} - \text{常量：} \displaystyle\int \frac{\mathrm{d}x}{\sqrt{{x}^{2} - {a}^{2}}} = \ln \left| {x + \sqrt{{x}^{2} - {a}^{2}}}\right|  + C
\\\\
\text{常量} - \text{变量：} \displaystyle\int \frac{\mathrm{d}x}{\sqrt{{a}^{2} - {x}^{2}}} = \arcsin \frac{x}{a} + C\left( {a > 0}\right)
\end{cases}
\\\\\\
\text{无根号}
\begin{cases}
\text{变量} + \text{常量：} \displaystyle\int \frac{\mathrm{d}x}{{x}^{2} + {a}^{2}} = \frac{1}{a}\arctan \frac{x}{a} + C
\\\\
\text{变量} - \text{常量：} \displaystyle\int \frac{\mathrm{d}x}{{x}^{2} - {a}^{2}} = \frac{1}{2a}\ln \left| \frac{x - a}{x + a}\right|  + C
\\\\
\text{常量} - \text{变量：} \displaystyle\int \frac{\mathrm{d}x}{{a}^{2} - {x}^{2}} = \frac{1}{2a}\ln \left| \frac{x + a}{x - a}\right|  + C
\end{cases}
\end{cases}
$$

## 积分

$\sin x , \cos x$ 一拱的面积是 2

$\int_{-\infty}^{0}e^x\mathrm{\;d}x = 1$

$\int ^{+\infty}_{-\infty} e^{-x^2}\mathrm{d}x = \sqrt{\pi}$ (高斯积分)

## 放缩与不等式

见 [放缩与不等式](第2讲%20数列极限.md#常用放缩方法)
